「少個英國記者，香港就內地化？」！

2018年10月10日

「少個英國記者，香港就內地化？」！（李柱銘） - 李柱銘

上周，英國《金融時報》亞洲新聞編輯、香港外國記者會（FCC）第一副會長馬凱，被入境處拒絕續發留港工作簽證，特區政府堅拒交代箇中原因。外界普遍深信，這是政治決定，因FCC今年8月邀請民族黨召集人陳浩天演講，故此被秋後算賬。

馬凱罕有地被拒發工作簽證，本周一回港時只獲批一個為期七天的旅客簽證。曾任入境處處長及保安局局長的葉劉淑儀聲稱，政府此舉的意思是「畀七日執齊嘢，請你走」，看來這完全符合官媒的「要求」。

《環球時報》在周日發表文章，題為〈少一名英國記者，香港就「內地化」了？〉，聲稱「每個國家和地區都有自己的敏感處和堅守點，何為道義，何為政治正確，不能由西方說了算。……請馬凱乖乖地離開香港吧，香港一定會因為他不被續簽所依據的原則越變越美好。」

可見，拒發簽證予馬凱一事，治港者根本毫不掩飾自己是幕後黑手，甚至駁斥外界要求解釋是「真明白假糊塗」，他們就是擺明要殺一儆百，藉此向舉世彰顯得罪中共的後果。

一如治港者所願，馬凱不獲續發工作簽證一事，已惹來國際關注。先是英國外交及聯邦事務部要求特區政府緊急解釋，美國駐港總領事館亦形容事件令人深感不安，認為不符合《基本法》的一國兩制宗旨。

及後，歐盟和香港美國商會也發表聲明，促請特區政府澄清，相信這些聲明勢必陸續有來。

在國際社會看來，治港者的報復性行動，根本就是一個財大氣粗的暴發戶以為能凸顯「實力」，卻不察覺自己丟架，嚴重損害國家的國際形象，並破壞外界對一國兩制的信心。

蠻不講理形象根深柢固

事實上，近期國家丟架醜事又豈止一樁！十天前，筆者參加了英國保守黨在伯明翰召開的年會，並獲邀為一個研討會擔任講者。及至尾聲，央視記者孔琳琳突然站起來大聲叫囂，當義工請她離場時，她卻掌摑對方兩巴。

其他與會者見狀即上前協助制止她，她隨即高喊：「你沒有權利！英國沒有民主！我有抗議的權利！」

孔琳琳的行為固然失禮，令外界更感荒謬的是，其行為竟獲國家力挺。駐英大使館狡辯指「英國一貫標榜言論自由，但當中國記者在會上提問表達觀點時，卻遭到百般阻撓，甚至人身侵犯，這是完全不能接受的。我們要求會議組織者向中國記者道歉。」

央視後來亦作出近似的聲明，而中國外交部駐港特派員公署在其facebook轉載有關新聞時，也加上標題「央視記者正常履職被英國警方帶走，在中國駐英使館嚴正交涉後被無指控釋放」。

記者打人鬧事是「正常履職」？打人受阻是「權利」被侵犯？中共滿口歪理，還如此理直氣壯，甚至反過來叫對方道歉，香港社會或已見怪不怪，但這肯定會令國家蠻不講理的形象在國際間更根深柢固。

近年，中國國家主席習近平在國際事務上取態積極，明顯是期望提升中國在國際舞台上的地位，力爭成為全球的領袖。然而，大國之風卻非金錢所能堆砌出來，必須建立共同價值觀，才能成為獲國際社會衷心尊重的真正強國。

李柱銘

上一則
上一則
世道人生：「化」與「唔化」 (李怡)

下一則
下一則
殺一洋人賞五十兩的現代版 (范克)